
\chapter{評価}
\section{天井照明の光度制御を用いたデータ通信における通信速度の評価}
%天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法を無線センサノードに実装し，データ通信時における誤り率の検証を行った．
%前章の実験と同様の実験環境および使用機器を用いた．
%また，外光が入らないよう窓際には白色のパーティションを設置した．
%前章の実験同様，無線センサノードとしてCrossbow社のMOTE MICAzを用い，そこにNaPiCa照度センサを組み込み，照度値を取得した．
%本実験では，あらかじめランダムに生成した2進数のビット列を用意し，それらをすべて送信した．
%なお，ビット長は1000 bitとし，送信間隔は1秒とした．

\section{天井照明の光度制御を用いたデータ通信における誤り率の評価}
%本実験におけるデータ通信時の誤り率の評価を行う．
%送信ビットと受信ビットとを比較し，異なる値を受信した回数を求め，誤り回数/全ビットを誤り率[\%]とした．
%実験の結果，誤り率は48.7\%となった．
%受信ビット列を調べたところ，連続して同じビットデータが送信された場合に，誤りが多く生じていた．
%これは同じビット列を連続して送信する際に，照明側のデータ送信間隔T [s]とセンサノード側の内部時間とでずれが生じたために起こったと考えられる．
%Fig\ref{fig:kaicho}のように，照明はT [s]間隔でビット列を送信しているが，センサノードではT [s]毎ではなくT' [s](ただし，T \verb|<| T')毎に受信ビット判定をしたために，
%センサノード内の時間でT' [s]経過した後に照明光度が変化した場合，照明側は1ビットしか送信していないのにも関わらず，2ビット受信したとセンサノードが判断する．
%したがって，誤りが発生し正しく通信を行うことができなかった．

%\begin{figure}[htb]
% \begin{center}
%    \includegraphics[width=140mm]{img/ayamari.eps}
%    \caption{照明側とセンサノード側で起きる時間間隔のずれ}
%    %\ecaption{Deviation of the time interval that occurs in the lighting side and the sensor node side.}
%    \label{fig:ayamari}
%  \end{center}
%\end{figure}

%この問題を解決するために，センサノードはT'秒毎にビット判断を行うのではなく，照明とセンサ側とのずれを考慮した冗長な短い時間tをTに加え，連続したデータ受信時のビット判断時間を変更する．
%また，傾きが閾値以上になった際には，T$+$t秒以内でも1を受信したと判断し，新たに加えた冗長な時間を補正する．
%このアルゴリズムを用い同様の環境で再度実験を行った結果，誤り率は0.1\%となった．
%この結果より，センサノードは光度変化をよく感知できていることがわかる．
%また，この誤りの原因として照明の特性があげられる．
%照明を調光する際にはPCなどから電気信号で光度情報を照明に送信する．
%照明が光度情報を受け取り，その光度で点灯するが，光度が安定するまでには時間がかかる．
%そのため変化直後は光度値が不安定になり，照度値が大きく変化する場合がある．
%その結果，照度変化量の傾きが閾値を超えてしまい，0を送信していたとしても1として判断されてしまったと考えられる．
%したがって，傾きだけではなく現在照度値も用いてビット判断を行うことで，より誤り率の低い通信が期待できる．

\newpage
